地署打擊農地建屋 4年充公26幅地

2018年06月15日

地署打擊農地建屋 4年充公26幅地

■元朗一農地曾被發現有多間村屋興建中，下圖為還原後情況。地政總署圖片

【本報訊】市區一房難求，有人不惜違法在農地建屋。地政總署指近年霸佔官地及在農地興建違契建築情況日益嚴重，建築物越起越豪，部份外形如外國度假屋，有村屋更以過百萬元出售，故分別於2014年及17年設新措施加強打擊，如嚴重違契的農地會被充公，今年將新增中央特別行動組處理大型違規個案。據悉，被回收地皮的包括在崇山新村一大型貨櫃村，業主在繳付罪款後獲批取回土地。

地政總署首席地政主任（土地管制及契約執行組）梁𨯫興接受訪問時指，2014年署方加強打擊違契建築，如發現有興建中建築物會立即要求業權人拆卸，否則由政府清拆；若涉嚴重違契如農舍建劏房，若限期內未還原，地皮會被充公，以往曾有人在2公頃農地興建80多個劏房單位。

籌組60人「重案組」

梁指自2014年至今署方已充公了20個個案、共26個地段土地，業權人提出寬免要求取回土地，但需先將土地還原、繳付等同單位市值租金的罰款，及簽署文件擔保農地只作農業用途等，
至今一宗個案可取回土地。元朗地政處首席地政主任沈中南指，該個案為元朗一貨櫃屋村，搭建了多間2層高貨櫃屋，個案被揭發後署方重收土地，業權人在清拆建築物及繳付數十萬元罰款後獲批取回土地。據悉，涉事貨櫃村位於崇山新村，2014年被本報揭發建有約20個貨櫃屋，以3,500元出租。

另一嚴重個案位於元朗溱柏附近，沈指該農地建多間紅磚屋出租或出售，業主「呃人當正式樓契賣畀人，每間百幾萬」。地署將地皮重收，業權人正申請取回土地，涉罰款過百萬元。署方亦帶傳媒到元朗雞嶺視巡一幅近萬平方呎、已重收農地，曾有17間劏房，住27名住戶，包括孕婦及長者，因部份業權人疑非本地人，增加執管困難，共花近4年才完成重收。

沈中南指興建中的違契建築亦會着力打擊，2014年至今已拆卸220間興建中構築物，署方曾發現元朗有農地正興建10間村屋，「都幾豪華，起到好似泰國度假屋」。署方指正籌組一個60人的中央特別行動組，梁𨯫興形容為「重案組」，希望可打擊涉及大面積土地、較複雜的霸地或違契個案。

■記者鍾雅宜

上一則
上一則
出事地點享負盛名 華資話事

下一則
下一則
與夫靠炒勞騙局過奢華生活 警嫂重囚6年3月

有錢比百幾萬起樓，又唔比幾萬蚊入則改土地用途

補土價